# Grammaires et Langages - TD1

## 4.1

### Objectif

Soit `G = <Σ, V, S, P>` une grammaire

Pour tout `p >= 2`, soient `u_1, u_2, ..., u_p ∈ (Σ ∪ V)*`

Si `u = (u_1)(u_2)...(u_p) --(k)-> v`, alors `∃ v_1, v_2, ..., v_p ∈ (Σ ∪ V)*` tels que :
 - `v = (v_1)(v_2)...(v_p)`
 - `∀i ∈ {1, ..., p}, u_i --(k_i)-> v_i`
 - `Σ(k_i) = k`

### Cas `p = 2`

D'après le lemme fondamental, on a :

Soit `u` un mot de `(Σ ∪ V)*` de la forme `u = (u_1)(u_2)`. Si `u --(k)-> v`, alors `∃ v_1, v_2 ∈ (Σ ∪ V)*` tels que :
 - `v = (v_1)(v_2)`
 - `∀i ∈ {1, 2}, u_i --(k_i)-> v_i`
 - `k_1 + k_2 = k`

### Cas `p > 2`

Soit `u` un mot de `(Σ ∪ V)*` de la forme `u = (u_1)...(u_p-2)(u_p-1)(u_p) --(k)-> v`.

On note `l = (u_p-1)(u_p) ∈ (Σ ∪ V)*`, on a donc : 
```
u = (u_1)...(u_p-2)l
    <-------------->
   p-1 mots de (Σ ∪ V)*
```

Donc, par hypothèse de récurrence, `∃ v_1, ..., v_p-2, v_l ∈ (Σ ∪ V)*` tels que :
 - `v = (v_1)...(v_p-2)(v_l)`
 - `∀i ∈ {1, p-2}, u_i --(k_i)-> v_i`
 - `l --(k_l)-> v_l`
 - `Σ(k_i) + k_l = k`

On a `l = (u_p-1)(u_p) --(k_l)-> v_l` (avec `u_p-1, u_p ∈ (Σ ∪ V)*`. Donc, d'après le lemme fondamental `∃ v_p-1, v_p ∈ (Σ ∪ V)*` tels que :
 - `v_l = (v_p-1)(v_p)`
 - `∀i ∈ {p-1, p}, u_i --(k_i)-> v_i`
 - `k_p-1 + k_p = k_l`

Donc, on obtient par substitution que `∃ v_1, v_2, ..., v_p ∈ (Σ ∪ V)*` tels que :
 - `v = (v_1)(v_2)...(v_p)`
 - `∀i ∈ {1, ..., p}, u_i --(k_i)-> v_i`
 - `Σ(k_i) = k`

